# Клуб мусульман по интересам

Данный проект является социальной сетью, в которой верующие могут найти друг друга по интересам и связаться друг с другом.

## Выбор среды для работы над проектом

Есть несколько вариантов того, где можно поработать над проектом.

1. Если у вас есть желание поработать в облаке, то хорошим вариантом может стать облачная IDE [Cloud 9](https://c9.io/), на которой проект можно легко склонировать и развернуть на их тестовой машине, которая уже по-умолчанию содержит в своём арсенале все необходимые инструменты и сервисы для работы сайта. Поэтому, в данном варианте шаги с настройкой среды разработки практически пропускаются, и можно будет перейти сразу к пункту инициализации проекта. Это хороший вариант для того, чтобы поиграться с проектом перед началом полноценной и глубокой разработки. К минусам данной облачной IDE относятся ощутимые ограничения в производительности машины и свободном дисковом пространстве, но, тем не менее, их вполне хватает для того, чтобы проект нормально запускался и работал.

2. Если вы работаете под Windows, или у вас нет желания устанавливать весь список необходимого ПО на свою основную linux-машину, также хорошим вариантом может стать использование уже настроенного образа виртуальной машины для Vagrant'а под названием Laravel Homestead. Более подробно об этом написано в [документации к Laravel](http://laravel.su/docs/5.0/homestead). Если вы используете Windows, то я могу посоветовать вам установить данную виртуальную машину по [данной подробной инструкции](http://habrahabr.ru/post/251529/).

3. Последний, самый сложный, но и самый удобный для разработки, вариант, заключается в том, чтобы настроить всю среду на своей собственной локальной машине самостоятельно. Если вы решили пойти данной дорогой, то вам придётся установить весь список необходимого для работы проекта ПО.

## Установка необходимого ПО для работы проекта

Сайт работает на основе php-фреймворка Laravel 5, СУБД PostgreSQL, а также на основе таких менеджеров зависимостей, как Composer, Grunt и Bower. Соответственно, для нормальной работы над проектом, вам придётся установить эти инструменты и корректно их настроить. Это необходимо будет сделать только в том случае, если вы сами решили установить все зависимости вручную и не стали использовать облачную IDE или виртуальную машину Homestead.

### PHP 5.4 (или выше)

Установите на свой компьютер PHP и некоторые его компоненты через следующую команду:
```bash
sudo apt-get install php5-cli php5-fpm php5-pgsql php5-mcrypt
```

### [PostgreSQL](http://www.postgresql.org/download/)

Установить сервер можно через команду `sudo apt-get install postgresql-9.4`. Если версии 9.4 на вашей машине нет, то попробуйте установить более ранний релиз, он должен быть доступен в репозиториях вашей ОС. Врятли мы будем использовать все самые современные фичи PostgreSQL, поэтому особой разницы в том, какая версия данной СУБД будет у вас установлена, нет.

Чтобы настроить PostgreSQL после установки, используйте следующие команды:
```bash
sudo -u postgres psql  # войти в командную оболочку для управления базой
postgres=> alter user postgres password '123456'; # установим новый пароль дефолтному пользователю "postgres"
postgres=> CREATE DATABASE "muslim-club"; # создаём новую базу данных под названием "muslim-club"
postgres=> \q # выходим из среды управления базой
```

Больше ничего делать с настройкой СУБД на данном этапе не нужно, теперь она готова к работе.

### [Composer](https://getcomposer.org/doc/00-intro.md#installation-linux-unix-osx)

Composer управляет загрузкой PHP-компонентов проекта. Скачать на свой компьютер его можно через выполнение команды `curl -sS https://getcomposer.org/installer | php`. После этого в той директории, в которой вы выполнили данную команду, появится файл **composer.phar**. Я советую установить Composer глобально в систему для большего удобства, поэтому выполните после этого еще одну команду: `sudo mv composer.phar /usr/local/bin/composer` для того, чтобы перенести composer в глобальную область видимости в системе. После этого вы сможете считать, что данный инструмент установлен в вашей системе.

##### Некоторые полезные команды Composer:
```bash
# Установить все PHP-компоненты, описанные в composer.json
composer install

# Установить какой-то компонент Composer'а и добавить информацию
# об этом в composer.json в раздел "require"
composer require <developer-name>/<package-name>

# Команда похожа на composer install, но она дополнительно находит
# и устанавливает обновления минорных версий уже установленных компонентов
composer update

# Заново создать файл для автозагрузки PHP-классов. Используется во время
# возникновения ошибок загрузки классов при разработке и редактировании файла composer.json
composer dump-autoload
```

### NPM

NPM - это менеджер пакетов, написанных под Node.js, которыми мы также будем пользоваться для работы над проектом. Нам необходимо установить репозиторий с последними релизами Node, и после этого установить её на компьютер. Сделаем это с помощью следующей команды (инструкция на основе [данного туториала](https://www.digitalocean.com/community/tutorials/node-js-ubuntu-14-04-ru)):
```bash
curl -sL https://deb.nodesource.com/setup | sudo bash -
sudo apt-get install nodejs
```

**Внимание!** На Debian-подобных системах часто возникает такая проблема, что некоторые компоненты Node.js не могут найти главный исполняемый файл под названием "node", так как в дебиане он называется "nodejs". Чтобы исправить эту проблему, выполните следующую команду: `sudo ln -s /usr/bin/nodejs /usr/bin/node`.

Далее перейдите в корневую папку нашего проекта и выполните команду `npm i`. Она установит все компоненты, от которых зависит наш проект. **Подсказка:** если NPM неоправданно долго зависает при установке компонентов, попробуйте нажать Ctrl+C и повторить операцию снова. Такое с ним бывает, повторный запуск зачастую решает проблему.

##### Некоторые полезные команды NPM:
```bash
# Установить все компоненты NPM, описанные в package.json текущего каталога
npm i
npm install
npm install --verbose # подробный вывод хода установки

# Установить какой-то компонент NPM'а и добавить информацию
# об этом в package.json в раздел "devDependencies"
npm install <package-name> --save-dev

# В NPM команда "update" не имеет функцию, похожую по функционалу на аналогичную команду в Composer.
# Но для реализации похожей возможности можно установить компонент "npm-check-updates".
sudo npm install -g npm-check-updates   # устанавливаем компонент
npm-check-updates -u                    # получаем информацию о возможных минорных апдейтах пакетов и обновляем package.json
npm install                             # устанавливаем новые версии компонентов
```
### [Bower](http://bower.io/#install-bower)

Bower управляет фронтенд-зависимостями проекта. Установить его можно через команду `sudo npm install -g bower`. Флаг '-g' означает, что данный компонент будет установлен в систему глобально. Не забываем также про подсказку о зависающем NPM.

##### Некоторые полезные команды Bower:
```bash
# Установить все компоненты bower, описанные в bower.json текущего каталога.
# Одновременно обновляет до последних минорных версий уже установленные пакеты,
# таким образом сразу реализуя также "update"-функцию, аналогичную в Composer
bower install

# Установить какой-то компонент Bower и добавить информацию
# об этом в bower.json в раздел "dependencies"
bower install <package-name> --save

# Очистить каталог "bower_components" от устаревших компонентов, которые
# ранее были установлены, но в данный момент уже отсутствуют в списке зависимостей
# в bower.json и не упомянуты среди зависимостей указанных компонентов
bower prune
```

### [Grunt](http://gruntjs.com/getting-started)

Grunt позволяет собирать и преобразовывать все фронтенд файлы проекта. Выполните в командной строке следующую команду: `sudo npm install -g grunt-cli`. Она установит глобально командный интерфейс для Grunt, через который вы сможете запускать его из консоли. Сам Grunt со всеми необходимыми плагинами к нему уже был установлен ранее через выполненную вами команду `npm i`.

## Сборка и запуск проекта

После того, как вы установите и настроите все инструменты для разработки, поочерёдно выполните следующие действия для инициализации проекта.

### Создание файла .env

Данный файл, располагающийся в корневой папке проекта, необходимо создать для того, чтобы указать в нём те некоторые параметры, от которых зависит проект на конкретно вашей машине: к примеру, данные для соединения с СУБД, ключ шифрования, флаг отладки, и так далее. Возьмите за основу пример содержимого данного файла и поместите его в файл **.env** в корне проекта:
```
APP_ENV=local
APP_DEBUG=true
APP_KEY=MtFRCPFsv76wkwwj4xyhPYNcculUmrc2

DB_HOST=localhost
DB_DATABASE=muslim-club
DB_USERNAME=postgres
DB_PASSWORD=123456
```

### Загрузка PHP-компонентов

Выполните команду `composer install` для того, чтобы загрузить все PHP-пакеты, от которых зависит проект. Это может занять определённое время, поэтому наберитесь терпения.

### Загрузка Фронтенд-компонентов

Выполните команду `bower install` для того, чтобы загрузить и установить на свой компьютер все необходимые фронтенд-библиотеки, которые будут подключены к сайту при запуске.

### Сборка Фронтенд-компонентов

После того, как вы загрузили все фронтенд-библиотеки, вам необходимо собрать их в JS и CSS файлы, готовые для подключения к сайту. Этим у нас занимается Grunt, поэтому выполните в командной строке следующую команду: `grunt deploy`. Во время первого запуска, скорее всего, Grunt потребует установить на машину также некоторые другие библиотеки, такие как **libsass**, через которую собираются Sass-стили, и так далее. Разрешите все необходимые зависимости, пока Grunt не сможет успешно и без ошибок собрать все файлы фронтенда.

В последствии, для того, чтобы автоматически производить новую сборку при изменении каких-то из фронтенд-файлов в проекте, вы можете запустить Grunt в режиме наблюдения изменений в файловой системе. Чтобы сделать это, просто выполните следующую команду, находясь в корне проекта: `grunt`.

### [Выполнение миграций БД](http://laravel.su/docs/5.0/migrations)

Перед запуском проекта, необходимо также выполнить все миграции для создания всех таблиц сайта. Чтобы запустить механизм применения миграций, выполните команду `./artisan migrate`, находясь в корневой папке проекта.

### Запуск вебсервера

Я рекомендую использовать Nginx, так как настройка проекта в нём является очень простой. Просто создайте в папке **/etc/nginx/sites-enabled** файл с любым названием (например, "muslim-club") со следующим содержимым:
```
server {
        root /путь/к/проекту/public;
        index index.php;

        server_name muslim-club;

        # unless the request is for a valid file (image, js, css, etc.), send to bootstrap
        if (!-e $request_filename)
        {
            rewrite ^/(.*)$ /index.php?/$1 last;
            break;
        }

        location ~ \.php$ {
                try_files $uri = 404;
                fastcgi_pass unix:/var/run/php5-fpm.sock;
                fastcgi_index index.php;
                include fastcgi_params;
                include fastcgi.conf;
        }

}
```

После этого перезагрузите вебсервер через команду `sudo service nginx restart`. Настройка веб-сервера завершена. Не забудьте также добавить строку `127.0.0.1 muslim-club` в файл **/etc/hosts**, и попробуйте открыть сайт в браузере по ссылке [http://muslim-club/](http://muslim-club/). В браузере должен открыться сайт проекта.